%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Des filles]
Dans une population, on suppose que la probabilité qu'une famille ait $n$ enfants est $p_{n}=\alpha \frac{2^{n}}{n !}$, pour tout $n \in \N$. On suppose qu'il est équiprobable qu'un enfant soit une fille ou un garçon.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la valeur de $\alpha$.
\item Calculer la probabilité qu'une famille ait au moins une fille.
\item Quelle est la probabilité qu'une famille ayant exactement une fille comporte deux enfants ?
\item Quelle est la probabilité qu'une famille ait exactement deux filles sachant qu'elle a exactement deux garçons?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Notons, pour $n\in \N$, $A_n$:\og{}la famille a $n$ enfants\fg{}. $(A_n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements. Nécessairement,
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n) = 1. \]
  Ainsi,
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} p_n=1 \iff \alpha \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{2^n}{n!} =1 \iff \alpha = \frac{1}{\eu{2}}=\eu{-2}. \]
  \item Notons $F$ l'événement \og{}la famille a au moins une fille\fg{} et déterminons $\PP(\overline{F})$. La famille $(A_n)$ étant un système complet d'événements, la formule des probabilités totales nous garantit que
  \begin{align*}
    \PP(\overline{F}) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n\cap \overline{F})\\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n) \PP_{A_n}(\overline{F})\\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} \eu{-2}\frac{2^n}{n!} \left(\frac{1}{2}\right)^n
  \end{align*}
  puisque $\PP_{A_n}(\overline{F})$ est la probabilité, sachant que la famille a $n$ enfants, de ne pas avoir de filles, donc de n'avoir que des garçons. On a supposé l'équiprobabilité du sexe, et bien sûr l'indépendance du sexe des enfants dans une famille.

  Finalement,
  \begin{align*}
    \PP(\overline{F}) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \eu{-2} \frac{1}{n!} = \eu{-2}\eu{1}=\eu{-1}
  \end{align*}
  et donc $\PP(F)=1-\eu{-1}$.
  \item 
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
